_3\. 利奥一世教皇 440 罗马的非洲难民 异端邪说 普拉西迪亚于450年去世。她的女儿霍诺丽亚 阿提拉被她召见 卡塔劳尼亚战役 阿提拉入侵意大利北部。瓦伦提尼安在罗马 罗马使节前往匈奴国王处。利奥主教在阿提拉面前。一个著名的传说。阿提拉的离开和死亡。元老宫朱庇特雕像和梵蒂冈圣彼得雕像_。

西克斯图斯三世于 440 年 8 月去世后，罗马人昆提安努斯（Quintianus）的儿子利奥主教（Diaconus Leo）被一致推选为他的继任者。这座城市选择了这位非凡的人物，几乎没有什么可遗憾的，因为它欠他一个保护。利奥当时在高卢，皇帝瓦伦提尼安派他去那里调和伟大的将军埃提乌斯（Aëtius）和他的对手阿尔比努斯（Albinus）。当他回到罗马并于9月29日在圣彼得大教堂接受主教任命时，他的布道显示了他作为演说家的杰出才能，赢得了罗马人的拥戴。没有其他教皇能够如此娴熟地运用这一天赋。当时的时代已经够艰难了；由一个男孩管理的帝国正在走向衰落；帝国各省一个接一个地沦为日耳曼人的猎物。在这种无边的苦难中，罗马皇帝毫无怨言地向野蛮人屈服，而罗马主教却眼看着帝国一天天瓦解，他更加积极地捍卫教会，抵御东方异端邪说的入侵；他能够坚持正统教义，为罗马教廷赢得至高无上的地位。成群结队的非洲难民从迦太基逃到罗马避难，迦太基被汪达尔人征服，努米底亚遭到严重破坏。他们当中有大量摩尼教泛神论派的代表；教皇只有在他们放弃异端邪说的情况下才会接受他们，但他公开焚烧了他们的著作。

利奥在维护正统教义的纯洁性方面遇到了足够多的麻烦；那些游手好闲、与国家大事格格不入的人，热衷于研究神学体系： 摩尼教、普利西里教、伯拉纠教在各省抬头，而新出现的基督一性一异端则让罗马主教陷入了一场与东方的旷日持久的审判中，最终他取得了胜利。利奥一世在罗马确立了宗座的至高无上地位，他的努力在一个偏执的女人奥古斯塔-普拉西迪亚和一个低能的皇帝即她的儿子瓦伦提尼安身上找到了最乐意的帮手。他们两人多次前往罗马，瞻仰了使徒的陵墓，并用祭品装饰了教堂。加拉-普拉西迪亚还让人制作了圣保罗教堂的马赛克。她本人于 450 年 11 月 27 日在罗马去世，遗体被送往拉文纳的皇室墓穴，在那里她坐在柏木宝座上，一坐就是几个世纪。

这位公主奇特的一生伴随着帝国罗马的衰落，就像埃及艳后的一生伴随着罗马共和国的衰落一样。历史上普遍存在这样一种现象：在衰落的时代，出现了一些对时代影响巨大的女性人物，她们的命运就是她们的道德写照。在西方和东方，罗马衰落时期的代表人物是普拉西迪亚和普尔切里亚、尤多基亚、尤多西亚和普拉西迪亚的女儿霍诺丽亚，这些女性通过人类的激情照亮和抚平了那个时代荒凉的黑暗。在所有著名女性的生平故事中，很少有比加拉-普拉西迪亚的故事更具历史意义的，也许没有一个故事比加拉-普拉西迪亚的故事更令人惊叹，因为她所经历的变故和冒险事件之多，场景之迷人。这位伟大的狄奥多西的女儿、霍诺留的妹妹在 21 岁时被阿拉里克掳到卡拉布里亚，她在纳博讷嫁给了哥特国王阿瑟尔夫，在巴塞罗那安葬了与他所生的儿子狄奥多西后，又在 415 年因暗杀而失去了丈夫，她被凶手辛格里克可耻地逐出王宫，身负锁链，被迫在他的马前走了十二毫码的路。阿瑟尔夫的遗孀被新国王瓦利亚送回了她在拉文纳的哥哥那里，她被迫违背自己的意愿，将自己的手交给了将军康斯坦提乌斯。这位勇敢的男子是来自伊利里亚的罗马人，自狄奥多西时代起就以其卓越的军事才能而闻名，他是高卢摆脱篡位者杰龙提乌斯暴政的解放者，是当时罗马最伟大的将军，有着威武的外表和征服一切的性格。在普拉西迪亚决定嫁给阿瑟尔夫之前，康斯坦丘斯曾向这位美丽的皇妹示爱，但徒劳无功。人民的呼声将他描述为最配得上王位的罗马人，是霍诺留无懈可击的继承人，他很快就在霍诺留的宫廷中叱咤风云。普拉西迪亚最终于 417 年 1 月 1 日嫁给了这位将军，并为他生了两个孩子：瓦伦提尼安和霍诺丽亚。但她的新丈夫，也就是霍诺留宣布为奥古斯都和共同执政者的人，却在 421 年 9 月 21 日突然去世，这无疑是帝国的不幸。 据说皇帝对她的妹妹有犯罪倾向，他转爱为恨，将这个不幸的女人和她的孩子流放到了拜占庭。我们看到，不久之后，她率领一支军队返回，在海上历经重重险阻后在意大利登陆，并将她的儿子和康斯坦提乌斯的儿子推上了西方的王位，以监护人或摄政者的身份统治罗马帝国长达二十五年之久。

她死后，她的女儿霍诺丽亚立即以一种奇怪的方式介入了帝国的命运。这个女孩曾在拉文纳宫廷接受教育；在修道院的孤独生活中，17 岁的公主被感官冲动折磨得痛苦不堪，她把自己献给了自己的术语臣欧根纽斯。有一天，普拉西迪亚发现自己的小女儿即将为人母，于是她把这个堕落的女孩送到了君士坦丁堡的宫廷，在那里，严厉的处女普尔切里亚把她关进了监狱。自 434 年起，普拉西迪亚的女儿就在这里受尽折磨。 在地牢里，她萌生了一个冒险的念头，那就是求助于当时最可怕的人--潘诺尼亚的匈奴王阿提拉，请他做自己的救命恩人，并将自己的手交给他，以此作为自己获得自由的回报，同时也将帝国的一部分作为嫁妆。忆及狄奥多西二世的妻子、美丽的雅典娜丝或尤多西亚的不寻常经历，以及她母亲的漂泊命运（她曾不屑于嫁给一个掠夺罗马的蛮族国王），她的疑虑减轻了许多。她找到了一个机会，派了一个太监去找阿提拉，把信和结婚戒指交给了他。这件事发生在狄奥多西去世之前，普尔切里亚的元老马尔西亚努斯还没有被提升为她的丈夫和东方的皇帝，阿提拉就声称与霍诺丽亚的婚约赋予了他所谓的权利。君士坦丁堡宫廷随即匆忙将公主送回拉文纳，以处理阿提拉要求的对象。一到意大利，霍诺丽亚就被迫与一名宫廷官员假结婚，因为这样做是为了对抗匈奴王的合法头衔要求，婚后，普拉西迪亚的女儿被判处在监狱中受苦。

许多原因驱使匈奴王没有攻打君士坦丁堡，而是把他的萨尔马特人和日耳曼人带到了西部和高卢各省。我们没有追寻这些可怕破坏的痕迹；我们只是满意地看到，曾经洗劫罗马的西哥特人，如今作为罗马教育的斗士，与阿埃提乌斯的军队联合起来，在卡塔劳尼亚的战场上与匈奴大军进行了光荣的战斗。这是欧洲历史上最伟大的战役之一，也是罗马帝国最后的英雄壮举；它为罗马帝国的衰落增添了光彩，同时也缅怀了西哥特人，洗刷了罗马被掠夺的仇恨。

战败的匈奴王召集了剩下的部众，回到了下潘诺尼亚，但只是为了利用冬季的休整时间集结新的力量，然后在 452 年春天越过朱利安阿尔卑斯山来到意大利，带走了他未婚妻的手、她的遗产和他声称拥有的头衔。在从弗留利出发的途中，他摧毁了威尼托、因苏布里亚和艾米利亚的不幸城市，然后在明西乌斯河流入波河的地方停了下来。在他和罗马之间既没有要塞，也没有军队，因为罗马将军埃提乌斯（Aëtius）只召集了几名战士，根本无法守住亚平宁山脉的隘口，而那些仍能阻碍阿提拉前进的城墙城市也不像英雄的阿奎莱亚那样能经受住三个月的围攻。懦弱的瓦伦提尼安甚至没能在拉文纳守住自己的阵地，而是被埃提乌斯带到了罗马，在这里他比霍诺留曾经更加无力防守。这座装备落后的城市看到自己暴露在非人的敌人面前，绝望的罗马人甚至再也无法决定武装自己，保卫自己的城墙，他们惊恐地自言自语道，他们无法指望阿提拉的仁慈，阿提拉扼住他们喉咙的双手沾满了阿奎莱亚的鲜血，而宽宏大量的阿拉里克曾给予过他们仁慈。

在这种苦恼中，皇帝和元老院决定派出郑重的使节，向匈奴王请求和平与撤兵。罗马最德高望重的人，元老院首领根纳季乌斯-阿维努斯（Gennadius Avienus）、意大利前省长特里格提乌斯（Trigetius）和主教利奥（Leo）被选中执行这一绝望的使命。年迈的利奥依附于这些元老，是为了通过他的精神地位、人格尊严和演讲魅力来提高他们的威望。毫无疑问，人民也希望他成为他们的特使。在这里，罗马主教第一次以共同参与者的身份出现在政治行为中，人们完全可以认为，他和西方城市中的其他主教一样，已经对城市议会拥有巨大的、官方认可的影响力。

很少有司铎被委以更令人感激的使命。他出现在这位即将摧毁世界之都的可怕的民族统治者面前，或许更多的是通过司铎传说的恩惠而非他的真实功绩赢得了人类的感激和不朽。匈奴王对主教的恐惧远胜于对元老的恐惧；然而，利奥当时是人类文明的真正代表，教会的精神力量已经拯救了人类文明。

罗马议员们在明西乌斯的营地里见到了这位 "上帝之祸"。当他们被领进国王的帐篷时，发现他已经被疑虑所困扰，因此比他们所希望的更加平易近人。阿拉里克在攻占罗马后不久突然死亡的想法似乎给迷信的匈奴人留下了深刻印象。至少，他们想知道他的朋友们曾用那个伟大的哥特人的例子来劝阻他不要向罗马进军。只是后来的一个传说告诉人们，匈奴王看到利奥身旁出现了一位身着司铎服装的可敬老人的超自然身影，他正在告诫他，用一把裸露的剑威胁他说要杀死他，并命令他服从神圣主教的话。这个著名的传说是一首寓意丰富的诗歌，它向基督教的天才致敬，并提请我们注意不幸的罗马，它不得不由一个漂浮的天体模拟物来保护，而不是由英雄和市民来保护。无论是拉斐尔在梵蒂冈的一个展区，还是阿尔加尔迪在圣彼得教堂的一个小礼拜堂，都未能充分表现她的朴素之美。他们描绘了撤退中的阿提拉，他似乎看到使徒彼得和保罗在他头顶的空中拔剑相向。

顺便提一下，匈奴国王的顺从甚至不如阿拉里克突然撤出罗马那么神秘。我们不能把阿提拉的放弃归咎于罗马这个令人尊敬的名字对人们想象力的影响。因为阿拉里克已经削弱或消灭了它。但是，这些匈奴人就像一股毁灭性的洪流在这片土地上肆虐；他们以兽性的狂暴摧毁了田野和城市，使自己失去了赖以生存的源泉；他们同时遭受着饥饿、瘟疫和意大利夏季热病的折磨；他们还得知马尔西安皇帝向潘诺尼亚派遣了一支军队，威胁着他们的退路。因此，匈奴王认为，目前最明智的做法是满足于用和平请求和每年进贡的承诺来羞辱罗马。如果他征服了罗马，蒙古大军的怒火将把这座城市变成一堆冒烟的瓦砾。罗马作为几个世纪以来的神圣传统、文明中心以及政治和宗教思想中心得以保存下来，世界免于可怕的毁灭。

阿提拉撤回了潘诺尼亚，威胁说如果不把霍诺丽亚连同适当的嫁妆一起交给他，他将摧毁意大利和罗马。幸运的是，次年（453 年），他被死神阻止了这一行动。

罗马的救赎引发了后来的一个传说。据说，完成光荣使命归来的利奥，出于完成使命的喜悦和使徒王子对他的帮助，熔化了元老宫的朱庇特雕像，并将其重铸为使徒的青铜像，如今人们可以在圣彼得大教堂看到这尊铜像。罗马帝国威严的守护神在这一传说中迷失了自我；他神圣的神庙形象在众神衰落的过程中不知不觉地消亡了，他最后一次出现在这一传说中，而它本身就是罗马蜕变的恰当象征。元老宫中的朱庇特曾是西方世界的主宰之神；在东方希腊，伟大的菲迪亚斯曾在奥林匹亚竖立的宙斯巨像，数百年来一直作为旧宗教诸神之首高高在上。他也不复存在了。据说它被运到君士坦丁堡，然后毁于伊索里亚人芝诺统治时期的一场大火。

罗马城曾一度通过一年一度的教堂庆典来庆祝它从匈奴王手中获救。但在其中一个周年纪念日的布道中，这位伟大的主教斥责罗马人追逐马戏团的比赛，而不是在使徒墓前进行感恩祈祷。他说："宗教庆典，"他说，"在我们受难和获释的日子里，全体信众聚集在一起向上帝致谢，但几乎立刻就被所有人遗忘了，因为在场的人很少，这让我感到悲伤和恐惧。我羞于启齿，却又不能隐瞒：献身于恶魔的人比献身于使徒的人多，被可耻的场面吸引的人比被殉道者的地方吸引的人多。是谁拯救了这座城市，是谁将它从囚禁中解救出来，是谁让它摆脱了谋杀、马戏团的游戏还是圣徒的关怀？

罗马人对马戏团和哑剧的持久狂热欲望理所当然地引起了人们的惊讶。他们继承了这一民族的娱乐意识，当人们对衰落帝国的命运感到迷茫时，青蓝之间的竞争继续激起他们狂热的激情。当时的一位高卢主教被这种恶魔般的景象吓坏了，他发出了可怕的感叹："面对被囚禁，谁还能想到马戏团？谁能在行刑时大笑？我们在奴役的恐惧中玩耍，在死亡的恐惧中欢笑。人们会认为，整个罗马人都已经饱尝了讽刺的草药：他们死了，他们笑了"。
